---
draft: false
date: 2020-06-08T16:17:38+07:00
title: "Tema Gelap Inkscape yang Membuat Anda Lebih Nyaman"
description : "Bosan dengan tema gelap yang itu-itu saja? cobalah tema gelap
yang sepert ini."
image: "images/blog/tema-gelap-inkscape-yang-membuat-anda-lebih-nyaman.png"
type: "regular" # featured/regular
categories:
- Inkscape
---

Pada tuturial kali ini penulis akan menjelaskan cara mengganti tema warna gelap
di Inkscape. Inkscape merupakan perangkat lunak pengolah vector yang bebas. Tak
jarang juga desainer yang mengandalkan perangkat lunak Inkscape ini. Sama
seperti penulis ini yang menjadikan Inkscape sebagai perangkat lunak utama
desain grafis.

Belajar dari 0 yang belum tahu bagaimana membuat sebuah persegi hingga
benar-benar mencoba ilustrasi dengan teknik yang sangat tinggi. Jujur, penulis
tak bisa seaktif ini untuk bereksperimen dan mencoba teknik yang detil tanpa
menggunakan tema gelap. Dengan tema gelap membuat mata lebih sehat, baik di
siang maupun di malam hari. Tentu membuat lama untuk bertahan didepan layar,
setidaknya mampu bertahan hingga 8 jam dengan frekuensi istirahat 10-15 menit
perjam.

Mengganti tema di GNU/Linux akan lebih mudah karena di repositori sudah banyak
tema yang didukung oleh penuh oleh distronya sendiri. Secara bawaan inkscape 1.0
sudah memasukkan tema gelap Adwaita. Baik versi GNU/Linux, Windows dan Mac sudah
masuk di dalamnya.

Cara mengganti tema gelap Adwaita adalah sebagai berikut:

- Buka Inkscape.
- Tekan <kbd><kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Shift</kbd>+<kbd>p</kbd></kbd> untuk membuka
menu preferences.
- Pilih "Interface", lalu klik longgar tab (expand).
- Pilih sub-menu "Theme".
- Pada pilihan Change Gtk Theme:, pilih "Adwaita-Dark"
- Tutup Preferences <kbd><kbd>Alt</kbd>+<kbd>F4</kbd>

Tema Inkscape akan berubah menjadi gelap dengan tema "Adwaita-Dark".
Tetapi jika Anda menggunakan GNU/Linux banyak tema yang bisa Anda coba.
Anda bisa memasangnya yang tersedia di repositori.

#### Adwaita-Dark

{{< image src="images/blog/adwaita-dark-hervyqa.png" alt="Adwaita Dark" >}}

Secara bawaan Inkscape sudah membawa tema adwaita.
Adwaita bisa langsung digunakan dengan mengganti tema di preferences.
Baik GNU/Linux, Windows, Mac bisa langsung menggunakannya.

#### Adapta-Nokto

{{< image src="images/blog/adapta-nokto-hervyqa.png" alt="Adapta Nokto" >}}

Adapta Nokto mempunya versi yang compact, yaitu adapta-nokto-eta.
Tampilan lebih ramping untuk ukuran layar dibawah 1080p HD.

Cara memasang tema adapta:
- Arch: `sudo pacman -S adapta-gtk-theme`
- Fedora: `sudo dnf install adapta-gtk-themes`
- openSUSE: `sudo zypper in metatheme-adapta-common`
- Ubuntu/Debian/Mint/Neon: `sudo apt install adapta-gtk-theme adapta-kde`
- Voidlinux: `sudo xbps-install -S Adapta`

Di Preferences Inkscape, pilihan Change Gtk Theme:, pilih "Adapta-Nokto"

#### Arc-Dark

{{< image src="images/blog/arc-dark-hervyqa.png" alt="Arc Dark" >}}

Arc-Dark memiliki warna gelap kebiru-biruan.
Tampak lebih dingin jika dipandang.

Cara memasang tema Arc:
- Arch: `sudo pacman -S arc-gtk-themes`
- Fedora: `sudo dnf install arc-theme arc-kde`
- openSUSE: `sudo zypper in metatheme-arc-common`
- Ubuntu/Debian/Mint/Neon: `sudo apt install arc-theme`
- Voidlinux: `sudo xbps-install -S arc-theme`

Di Preferences Inkscape, pilihan Change Gtk Theme:, pilih "Arc-Dark"

#### Breeze-Dark

{{< image src="images/blog/breeze-dark-hervyqa.png" alt="Breeze Dark" >}}

Breeze Dark lebih ramping. Warna primernya adalah biru cyan. Tema bawaan KDE ini
cocok dipadukan dengan breeze-icon. Tema Breeze ini terdapat dukungan GTK
sehingga bisa digunakan di Inkscape.

Cara memasang tema Breeze Dark:
- Arch: `sudo pacman -S breeze-gtk`
- Fedora: `sudo dnf install breeze-gtk`
- openSUSE: `sudo zypper in metatheme-breeze-common`
- Ubuntu/Debian/Mint/Neon: `sudo apt install breeze-gtk-theme`
- Voidlinux: `sudo xbps-install -S breeze-gtk`

Di Preferences Inkscape, pilihan Change Gtk Theme:, pilih "Breeze-Dark"

#### Plata-Noir

{{< image src="images/blog/plata-noir-hervyqa.png" alt="Plata Noir" >}}

Tema Plata Noir memiliki warna hitam yang pekat. Meskipun terlihat membosankan
tetapi UI-nya rapi seperti tema Arc tema. Tema Plata ini memiliki jenis compact,
yaitu Plata-Noir-Compact. Namun kekurangannya belum banyak tersedia di
repositori GNU/Linux.

Cara memasang tema Plata Noir:
- openSUSE: `sudo zypper in metatheme-plata-common`
- Voidlinux: `sudo xbps-install -S plata-theme`

Di Preferences Inkscape, pilihan Change Gtk Theme:, pilih "Plata-Noir"

#### Yaru-Dark

{{< image src="images/blog/yaru-dark-hervyqa.png" alt="Yaru Dark" >}}

Tema Yaru merupakan tema bawaan dari GNU/Linux Ubuntu. Warna primer tema ini
adalah oranye. Hanya saja warna gelap di tema Yaru ini tidak terlalu gelap.
Tema Yaru dapat digunakan di lingkungan GTK dan KDE (QT) via kvantum. Jadi bisa
digunakan untuk tema universal.

Cara memasang tema Yaru Dark:
- Arch: `sudo pacman -S yaru-gtk-theme`
- Fedora: `sudo dnf install yaru-theme`
- openSUSE: `sudo zypper in metatheme-yaru-common`
- Ubuntu/Debian/Mint/Neon: `sudo apt install yaru-theme-gtk`
- Voidlinux: `sudo xbps-install -S yaru`

Di Preferences Inkscape, pilihan Change Gtk Theme:, pilih "Yaru-dark"

Dari tema-tema tersebut Anda juga dapat memasang tema dari
[gnome-look.org](https://www.gnome-look.org/browse/cat/135/ord/rating/). Pilih
kategori GTK3 Themes. Unduh tema, ekstrak, lalu salin tempel ke direktori
``~/.themes/``. Anda bebas memilih tema dari repositori distro langsung sesuai
kesukaan Anda. Pilih sesuai selera, jika tidak ada yang sesuai silakan mengunduh
tema dari gnome-look.

Penulis saat ini memakai tema `Adapta-Nokto-Eta` karena lebih ramping.
Dengan menggunakan fonta `liberation mono` dengan ukuran `8` pt.
Adapta theme sifatnya universal seperti `arc-theme`.
Adapta juga dapat digunakan untuk tema GNOME shell.
Bisa juga digunakan untuk tema KDE (Qt)

{{< image src="images/blog/tampilan-inkscape-hervyqa.png"
alt="Tampilan Inkscape Hervyqa" >}}

Demikian ulasan tentang beberapa tema gelap di Inkscape. Jika Anda
mempunyai pertanyaan dan saran silahkan komentar di akun
[telegram](https://t.me/hervyqa) atau [instagram
@hervyqa](https://instagram.com/hervyqa).

Terima kasih telah mengunjungi situs [hervyqa.id](https://hervyqa.id), situs
yang membahas desain dengan Floss yang bebas iklan dan bebas pelacak. Semoga
tulisan ini bermanfaat untuk pembaca semuanya. Aamiin.

[Inkscape]:https://www.inkscape.org
[Gimp]:https://www.gimp.org

[GNOME.ID]:https://www.gnome.id
[BUKU CC-ID]:https://bit.ly/madewithccID
[Wikimedia]:https://www.wikkimedia.org/

[Behance]:https://www.b.net
[Dribbble]:https://www.dribbble.com

[AdobeStock]:https//www.stock.adobe.com
[123rf]:https//www.123rf.com
[Freepik]:https//www.freepik.com
[Dreamstime]:https//www.dreamstime.com
[Shutterstock]:https://submit.shutterstock.com/?ref=238649869

[Hervyqa]:https://hervyqa.id
[Manjaro-X]:https://manjaro-x.id
[Inkporter]:https://github.com/raniaamina/inkporter
